\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{Hannes Jakob}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
Es gilt
$$p_{p}(x)=1_{x\in\mathbb{N}}\cdot p(p-1)^{x-1}=1_{x\in\mathbb{N}}e^{\ln(p)}e^{\ln(q)(x-1)}=1_{x\in\mathbb{N}}e^{(\ln(p)+\ln(1-p)(x-1))}$$
Also ist die Familie eine Exponentialfamilie mit $c(\theta)=\ln(1-\theta), T(x)=(x-1), d(\theta)=\ln(\theta)$, aber nicht in kanonischer Form.

\subsection*{Aufgabe 2}
\subsubsection*{(a)}
Es gilt
\begin{equation*}
\begin{split}
p(x,\theta) & = \prod_{i=1}^n\frac{1}{2\theta}exp(\frac{-|x_i-\mu|}{\theta}) \\
& = \prod_{i=1}^nexp(\ln(\frac{1}{2\theta})+\frac{1}{\theta}(-|x_i-\mu|) \\
& = exp(\frac{1}{\theta}\sum_{i=1}^n-|x_i-\mu|+n\ln(\frac{1}{2\theta}))
\end{split}
\end{equation*}
Also ist $T(x)=\sum_{i=1}^n-|x_i-\mu|$ eine suffiziente Statistik.
\subsubsection*{(b)}
Wir behaupten, dass die Statistik $T(X)=\max(|X_1|,...,|X_n|)$ suffizient ist. Es gilt nämlich:
$$p(X\leq x|T(X)=t)=\begin{cases}
0 & t>x \\
1 & t\leq x
\end{cases}$$
\subsubsection*{(c)}
Die inverse Gamma-verteilung ist eine $2$-parametrige Exponentialfamilie, denn es gilt
$$p(x,\alpha,\beta)=\prod_{i=1}^ne^{-\frac{\beta}{x_i}+\ln(\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)})\cdot x_i^{-\alpha+1}}=e^{-\frac{\beta}{x}+\ln(\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}+(\alpha-1)\sum_{i=1}^n\ln(x_i)}$$
Damit ist laut Vorlesung die Statistik
$$T(X)=(-\ln(x_1), -\ln(x_2),...,-\ln(x_n))$$
suffizient.
\subsection*{Aufgabe 3}
\subsubsection*{(a)}
Stetigkeit und so weiter sind klar.
\begin{equation*}
\begin{split}
\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{2}exp(-|x-\theta|) & = 2\int_{\theta}^{\infty}\frac{1}{2}exp(-x+\theta) \\
& = \int_{0}^{\infty}exp(-x) \\
& = [-exp(-x)]_0^{\infty} \\
& = 1
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{(b)}

Falls $P_{\theta}$ eine exponentielle Familie wäre, so würde gelten:
$$\ln(1/2)(-|x-\theta|)=c(\theta)T(x)+d(\theta)+S(x)$$
Aber die rechte Seite kann nicht (so wie die linke) symmetrisch um $\theta$ sein, da $T(x)$ nicht von $\theta$ abhängt.

\subsection*{Aufgabe 4}
Zuerst folgt leicht, dass
$$p(x,\theta)=1_{x\in\mathbb{N}}e^{-\lambda+\ln(\lambda^k/k!)}=1_{x\in\mathbb{N}}e^{-\lambda+k\cdot\ln(\lambda)-\ln(k!)}$$
Damit gilt $c(\theta)=\ln(\theta)$ und $d_0(\eta)=d(c^{-1}(\eta))=-e^{\eta}$.\\
Für die Momenterzeugende Funktion folgt also:
$$\Psi(s)=e^{-e^{\eta}+e^{\eta+s}}=e^{-e^{\eta}}e^{e^{\eta+s}}$$
Nun rechnen wir:
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{d}{ds}\Psi(s) & = \frac{d}{ds}e^{-e^{\eta}}e^{e^{\eta+s}} \\
& = e^{-e^{\eta}}\cdot (\frac{d}{ds}e^{\eta+s})e^{e^{\eta+s}} \\
& = e^{\eta+s}\cdot e^{-e^{\eta}}\cdot e^{e^{\eta+s}} \\
E[X] = \Psi'(0) & = e^{\eta}\cdot e^{-e^{\eta}}\cdot e^{e^{\eta}}=e^{\eta}=\lambda \\
\frac{d}{ds}\Psi'(s) & = e^{-e^{\eta}}\frac{d}{ds}e^{\eta+s}e^{e^{\eta+s}} \\
& = e^{-e^{\eta}}(e^{\eta+s}e^{e^{\eta+s}}+e^{\eta+s}e^{\eta+s}e^{e^{\eta+s}}) \\
E[X^2] = \Psi''(0) & = e^{-e^{\eta}}(e^{eta}e^{e^{\eta}}+e^{\eta}e^{\eta}e^{e^{\eta}}) \\
& = e^{\eta}+e^{\eta}e^{\eta} = \lambda+\lambda^2 \\
Var(X)& =E[X^2]-E[X]^2 = \lambda^2+\lambda-\lambda^2=\lambda
\end{split}
\end{equation*}
\end{document}